[
  {
    "id": "vote_ini_001",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Qui nomme le Premier ministre ?",
    "answers": [
      { "id": "rep", "label": "Le président de la République" },
      { "id": "ass", "label": "La présidente de l\'Assemblée nationale" },
      { "id": "sen", "label": "Le président du Sénat" },
      { "id": "int", "label": "Le ministre de l\'Intérieur" },
      { "id": "com", "label": "La présidente de la Commission européenne" }
      ],
    "correct": ["rep"],
    "explanation": "L\'article 8 de la Constitution dit : \"Le Président de la République nomme le Premier ministre. Il met fin à ses fonctions sur la présentation par celui-ci de la démission du Gouvernement. Sur la proposition du Premier ministre, il nomme les autres membres du Gouvernement et met fin à leurs fonctions\"."
  },
  {
    "id": "vote_ini_002",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Le Parlement est composé :",
    "answers": [
      { "id": "ass", "label": "de l\'Assemblée nationale et du Sénat" },
      { "id": "dep", "label": "de tous les députés" },
      { "id": "sen", "label": "de tous les sénateurs" },
      { "id": "dem", "label": "des députés et des ministres" },
      { "id": "dfe", "label": "des députés français et européens" }
      ],
    "correct": ["ass"],
    "explanation": "L\'article 24 de la Constitution dit : \"Le Parlement vote la loi. Il contrôle l\'action du Gouvernement. Il évalue les politiques publiques. Il comprend l\'Assemblée nationale et le Sénat. Les députés à l\'Assemblée nationale, dont le nombre ne peut excéder cinq cent soixante-dix-sept, sont élus au suffrage direct. Le Sénat, dont le nombre de membres ne peut excéder trois cent quarante-huit, est élu au suffrage indirect\"."
  },
  {
    "id": "vote_ini_003",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Qu\'est-ce que le pouvoir exécutif ? Le pouvoir :",
    "answers": [
      { "id": "app", "label": "d\'appliquer et faire respecter les lois, et de conduire la politique nationale" },
      { "id": "edi", "label": "de supprimer des lois" },
      { "id": "jug", "label": "de juger ceux qui enfreignent la loi" },
      { "id": "con", "label": "de condamner ceux qui ont enfreint la loi" },
      { "id": "nou", "label": "de créer de nouvelles lois" }
      ],
    "correct": ["app"],
    "explanation": "Le pouvoir exécutif met en oeuvre les lois et conduit la politique nationale. À cette fin, il a le pouvoir d’édicter des règlements et il dispose de l’administration et de la force armée. Le pouvoir exécutif est exercé par un chef de l’État, qui joue un rôle plus ou moins important selon les régimes, et par un gouvernement."
  },
  {
    "id": "vote_ini_004",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Les dirigeants sont élus par les citoyens dans :",
    "answers": [
      { "id": "dem", "label": "une démocratie représentative" },
      { "id": "mon", "label": "une monarchie absolue" },
      { "id": "rep", "label": "une république autoritaire" },
      { "id": "dic", "label": "une dictature prolétarienne" },
      { "id": "mon", "label": "une monarchie constitutionnelle" }
      ],
    "correct": ["dem"],
    "explanation": "D\'après l\'article 3 de la Constitution, \"La souveraineté nationale appartient au peuple qui l’exerce par ses représentants et par la voie du référendum\". Le système politique de la Ve République reconnaît à une assemblée restreinte le droit de représenter le peuple français et de prendre des décisions le concernant."
  },
  {
    "id": "vote_ini_005",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "A-t-on le droit de ne pas respecter une loi ?",
    "answers": [
      { "id": "ext", "label": "En dernière extrémité, et seulement si on a épuisé tous les moyens légaux de faire valoir son point de vue" },
      { "id": "adm", "label": "Oui, c\'est couramment admis" },
      { "id": "ric", "label": "Seulement si on est suffisamment riche" },
      { "id": "ari", "label": "Oui, si on appartient à une lignée aristocratique" },
      { "id": "jam", "label": "Non, jamais" }
      ],
    "correct": ["ext"],
    "explanation": "Les citoyens doivent respecter les lois car elles sont l\'expression de la volonté générale. La Constitution reconnaît aussi le droit de résister à l’oppression, ce qui constitue une exception au principe du respect des lois. La possibilité d’une désobéissance à la loi n’est envisageable qu’en dernier recours, une fois épuisés tous les moyens légaux de faire valoir une revendication ou une contestation."
  },
  {
    "id": "vote_ini_006",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Qui doit respecter la loi ?",
    "answers": [
      { "id": "ter", "label": "toute personne présente sur le territoire national" },
      { "id": "cit", "label": "seulement les citoyens français" },
      { "id": "fem", "label": "surtout les femmes" },
      { "id": "maj", "label": "toute personne majeure" },
      { "id": "etr", "label": "seulement les étrangers" }
      ],
    "correct": ["ter"],
    "explanation": "Le principe de la territorialité des lois suppose que toute personne présente sur le territoire d\'un État se soumette à sa législation. La loi doit donc être respectée par les citoyens français, mais aussi par les étrangers séjournant en France. La première obligation pour les titulaires d’un titre de séjour en France est le respect scrupuleux des lois du pays et des valeurs fondamentales de la République."
  },
  {
    "id": "vote_ini_007",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Quel est le rôle de l\'autorité judiciaire ?",
    "answers": [
      { "id": "app", "label": "faire appliquer la loi" },
      { "id": "con", "label": "condamner les criminels" },
      { "id": "nou", "label": "créer de nouvelles lois" },
      { "id": "act", "label": "juger l\'action du gouvernement" },
      { "id": "eco", "label": "gérer l\'économie du pays" }
      ],
    "correct": ["app"],
    "explanation": "L’autorité judiciaire désigne l’ensemble des institutions dont la fonction est de faire appliquer la loi. L\'autorité judiciaire est exercée par les juges et les magistrats. Ils appliquent les lois. Ils jugent et rendent la justice."
  },
  {
    "id": "vote_ini_008",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Quel pouvoir détient un juge ? Le pouvoir :",
    "answers": [
      { "id": "jud", "label": "judiciaire" },
      { "id": "exe", "label": "exécutif" },
      { "id": "leg", "label": "législatif" },
      { "id": "dis", "label": "discrétionnaire" },
      { "id": "der", "label": "dérogatoire" }
      ],
    "correct": ["jud"],
    "explanation": "Trois pouvoirs coexistent au sein de l’État : le pouvoir législatif (le Parlement qui vote les lois), le pouvoir exécutif (le Gouvernement qui exécute les lois), le pouvoir judiciaire (l\'autorité judiciaire qui contrôle l’application des lois). L’indépendance de ces trois pouvoirs est garantie par la Constitution."
  },
  {
    "id": "vote_ini_009",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "L\'autorité judiciaire est exercée par :",
    "answers": [
      { "id": "jum", "label": "les juges et les magistrats" },
      { "id": "dep", "label": "les députés" },
      { "id": "des", "label": "les députés et les sénateurs" },
      { "id": "min", "label": "les ministres" },
      { "id": "con", "label": "les conseillers généraux" }
      ],
    "correct": ["jum"],
    "explanation": "Les juges sont des magistrats mais tous les magistrats ne sont pas des juges. Les magistrats du siège, appelés \"juges\", sont chargés d’appliquer la loi en rendant des décisions de justice conformes au droit en toute impartialité. L’appellation \"magistrat du siège\" vient du fait que dans leurs fonctions, ils restent assis. Les magistrats du siège doivent rendre des décisions de justice, tandis que les magistrats du parquet requièrent l’application de la loi. Mais ils font tous partie de l\'autorité judiciaire."
  },
  {
    "id": "vote_ini_010",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Que se passe-t-il si un ministre ne respecte pas la loi ?",
    "answers": [
      { "id": "jug", "label": "Il est jugé comme n\'importe quel citoyen" },
      { "id": "imm", "label": "Il bénéficie de l\'immunité parlementaire" },
      { "id": "ame", "label": "Il paye une amende au président de la République" },
      { "id": "dem", "label": "Il est obligé de démissionner" },
      { "id": "emi", "label": "Il émigre à l\'étranger" }
      ],
    "correct": ["jug"],
    "explanation": "Conformément au droit commun, les membres du Gouvernement sont responsables pénalement devant les juridictions répressives ordinaires pour les actes accomplis en dehors de leurs fonctions. Pour les actes commis dans l\'exercice de leurs fonctions, ils sont responsables devant la Cour de justice de la République."
  },
  {
    "id": "vote_ini_011",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Qui est élu lors des élections législatives ?",
    "answers": [
      { "id": "ass", "label": "Les 577 députés à l\'Assemblée nationale" },
      { "id": "sen", "label": "Les 348 sénateurs" },
      { "id": "mun", "label": "Les conseils municipaux" },
      { "id": "dep", "label": "Les conseils départementaux" },
      { "id": "eur", "label": "Les députés européens" }
      ],
    "correct": ["ass"],
    "explanation": "Les élections législatives sont des élections au suffrage universel direct. Elles permettent aux électeurs d’élire les 577 députés à l’Assemblée nationale, pour un mandat de 5 ans renouvelable."
  },
  {
    "id": "vote_ini_012",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Combien de députés composent l’Assemblée nationale ?",
    "answers": [
      { "id": "css", "label": "577" },
      { "id": "tqh", "label": "348" },
      { "id": "svi", "label": "720" },
      { "id": "mil", "label": "1000" },
      { "id": "dec", "label": "200" }
      ],
    "correct": ["css"],
    "explanation": "L\'article 24 de la Constitution dit : \"Les députés à l\'Assemblée nationale, dont le nombre ne peut excéder cinq cent soixante-dix-sept, sont élus au suffrage direct."
  },
  {
    "id": "vote_ini_013",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Quand sont élus les sénateurs ?",
    "answers": [
      { "id": "sen", "label": "Lors des élections sénatoriales" },
      { "id": "leg", "label": "Lors des élections législatives" },
      { "id": "eur", "label": "Lors des élections européennes" },
      { "id": "mun", "label": "Lors les élections municipales" },
      { "id": "qua", "label": "Le jour du 14 juillet" }
      ],
    "correct": ["sen"],
    "explanation": "La moitié des sénateurs est renouvelée tous les trois ans au suffrage universel indirect. Les élections sénatoriales permettent à un collège électoral d’élire les sénateurs pour un mandat de 6 ans renouvelable. Ce collège électoral comprend les sénateurs, les députés, les conseillers régionaux élus dans le département, les conseillers départementaux et les délégués des conseils municipaux."
  },
  {
    "id": "vote_ini_014",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Qui est élu lors des élections municipales ?",
    "answers": [
      { "id": "mun", "label": "Les conseils municipaux" },
      { "id": "reg", "label": "Les conseillers régionaux" },
      { "id": "dep", "label": "Les conseillers départementaux" },
      { "id": "eur", "label": "Les députés européens" },
      { "id": "mai", "label": "Les maires" }
      ],
    "correct": ["mun"],
    "explanation": "Les élections municipales désignent les membres du conseil municipal d\'une commune. Lors de sa première réunion, le conseil municipal nouvellement élu désigne le maire et les adjoints."
  },
  {
    "id": "vote_ini_015",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Qui est élu lors des élections présidentielles ?",
    "answers": [
      { "id": "rep", "label": "Le président de la République" },
      { "id": "min", "label": "Le Premier ministre" },
      { "id": "ass", "label": "Le président de l\'Assemblée nationale" },
      { "id": "reg", "label": "Le président de la région" },
      { "id": "dep", "label": "Le président du département" }
      ],
    "correct": ["rep"],
    "explanation": "L\'élection présidentielle désigne le président de la République. L\'article 6 de la Constitution dit : \"Le Président de la République est élu pour cinq ans au suffrage universel direct\"."
  },
  {
    "id": "vote_ini_016",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "À partir de quel âge a-t-on le droit de voter ?",
    "answers": [
      { "id": "dih", "label": "18 ans" },
      { "id": "viu", "label": "21 ans" },
      { "id": "dis", "label": "17 ans" },
      { "id": "sei", "label": "16 ans" },
      { "id": "viq", "label": "24 ans" }
      ],
    "correct": ["dih"],
    "explanation": "Depuis 1974, la majorité civile et électorale en France est fixée à 18 ans. Chaque français qui devient majeur peut demander à être inscrit sur une liste électorale. Il le sera automatiquement s\'il a effectué son recensement citoyen."
  },
  {
    "id": "vote_ini_017",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Pour combien de temps est élu le président de la République française ?",
    "answers": [
      { "id": "cin", "label": "5 ans" },
      { "id": "six", "label": "6 ans" },
      { "id": "sep", "label": "7 ans" },
      { "id": "deu", "label": "2 ans" },
      { "id": "vie", "label": "à vie" }
      ],
    "correct": ["cin"],
    "explanation": "L\'article 6 de la Constitution dit : \"Le Président de la République est élu pour cinq ans au suffrage universel direct. Nul ne peut exercer plus de deux mandats consécutifs\"."
  },
  {
    "id": "vote_ini_018",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Pour combien de temps sont élus les députés ?",
    "answers": [
      { "id": "cin", "label": "5 ans" },
      { "id": "six", "label": "6 ans" },
      { "id": "sep", "label": "7 ans" },
      { "id": "deu", "label": "2 ans" },
      { "id": "vie", "label": "à vie" }
    ],
    "correct": ["cin"],
    "explanation": "Les députés sont élus pour un mandat de 5 ans, renouvelable."
  },
  {
    "id": "vote_ini_019",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Pour combien de temps sont élus les sénateurs ?",
    "answers": [
      { "id": "six", "label": "6 ans" },
      { "id": "cin", "label": "5 ans" },
      { "id": "sep", "label": "7 ans" },
      { "id": "deu", "label": "2 ans" },
      { "id": "vie", "label": "à vie" }
    ],
    "correct": ["six"],
    "explanation": "La moitié des sénateurs est renouvelée tous les trois ans au suffrage universel indirect. Les élections sénatoriales permettent à un collège électoral d’élire les sénateurs pour un mandat de 6 ans renouvelable. Ce collège électoral comprend les sénateurs, les députés, les conseillers régionaux élus dans le département, les conseillers départementaux (ou les conseillers des collectivités similaires à statut particulier) et les délégués des conseils municipaux."
  },
  {
    "id": "vote_ini_020",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Qui possède le pouvoir exécutif ?",
    "answers": [
      { "id": "pre", "label": "Le président de la République et son gouvernement" },
      { "id": "jug", "label": "Les juges et les magistrats" },
      { "id": "dep", "label": "Les députés et les sénateurs" },
      { "id": "mai", "label": "Les maires et les conseillers municipaux" },
      { "id": "com", "label": "Les commissaires et les députés européens" }
      ],
    "correct": ["pre"],
    "explanation": "Le pouvoir exécutif est exercé par le président de la République (le chef de l’État et des armées), ainsi que son Gouvernement (le Premier ministre et les ministres). Le président de la République et le Gouvernement appliquent et font respecter les lois (créées par le pouvoir législatif). Ils doivent aussi diriger l’Administration  et conduire la politique nationale."
  },
  {
    "id": "vote_ini_021",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "multi",
    "question": "Quelle condition est nécessaire pour voter aux élections ?",
    "answers": [
      { "id": "ins", "label": "Être inscrit sur une liste électorale" },
      { "id": "maj", "label": "Avoir plus de 18 ans" },
      { "id": "viu", "label": "Avoir plus de 21 ans" },
      { "id": "hom", "label": "Être un homme" },
      { "id": "imp", "label": "Payer des impôts" },
      { "id": "dip", "label": "Être diplômé de l\'Université" },
      { "id": "bac", "label": "Avoir un baccalauréat" }
      ],
    "correct": ["ins","maj"],
    "explanation": "Selon l\'article 3 de la Constitution, \"sont électeurs, dans les conditions déterminées par la loi, tous les nationaux français majeurs des deux sexes, jouissant de leurs droits civils et politiques\". Pour voter, il faut donc disposer de la nationalité française ; avoir plus de 18 ans ; jouir de ses droits civils et politiques (ce qui exclut certaines personnes condamnées) ; être inscrit sur la liste électorale d\'une commune."
  },
  {
    "id": "vote_ini_022",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Que signifie \"suffrage universel\" ?",
    "answers": [
      { "id": "cit", "label": "Tous les citoyens peuvent voter, sans distinction" },
      { "id": "hom", "label": "Tous les hommes peuvent voter" },
      { "id": "ric", "label": "Tous les riches peuvent voter" },
      { "id": "dip", "label": "Tous les diplômés peuvent voter" },
      { "id": "bac", "label": "Tous les bacheliers peuvent voter" }
      ],
    "correct": ["cit"],
    "explanation": "Le suffrage universel signifie que tous les citoyens qui réunissent les conditions peuvent voter sans distinction de sexe, d\'origine, de religion ou d\'idéaux politiques. Les conditions sont : avoir la nationalité française ; être majeurs (de plus de 18 ans) ; avoir ses droits civiques et politiques (n\'avoir pas été condamné) ; être inscrit sur les listes électorales."
  },
  {
    "id": "vote_ini_023",
    "theme": "vote",
    "level": "CSP",
    "type": "single",
    "question": "Qui peut voter aux élections en France ?",
    "answers": [
      { "id": "cit", "label": "Tous les citoyens, sans distinction" },
      { "id": "hom", "label": "Seulement les hommes" },
      { "id": "fem", "label": "Seulement les femmes" },
      { "id": "ric", "label": "Seulement les riches" },
      { "id": "dip", "label": "Seulement les diplômés" }
      ],
    "correct": ["cit"],
    "explanation": "Selon l\'article 3 de la Constitution, \"sont électeurs, dans les conditions déterminées par la loi, tous les nationaux français majeurs des deux sexes, jouissant de leurs droits civils et politiques\". Pour voter, il faut donc disposer de la nationalité française ; avoir plus de 18 ans ; jouir de ses droits civils et politiques (ce qui exclut certaines personnes condamnées) ; être inscrit sur la liste électorale d\'une commune."
  }
]
